\chapter{Architettura dei sistemi operativi della famiglia Win32}
\begin{itemize}
\item contesto per l'esecuzione
\item ripartizione delle risorse
\item meccanismo di memorizzazione permanente
\item sandbox isolata per ogni processo (in modo da evitare collisioni tra processi)
\item distinguere le modalit\`a supervisore/utente\\
  attraverso system calls \`e possibile passare da una modalit\`a all'altra\\
  lo switch \`e molto oneroso perch\`e richiede di cambiare lo stack
\end{itemize}

\section{Handle}
\label{sez:handle}
\begin{itemize}
\item handle opaca che permette l'accesso agli oggetti
  \begin{itemize}
  \item oggetti user: per la gestione delle finestre (una finestra \`e un oggetto che ha un suo proprio handle globale di sistema)
  \item oggetti grafici (gdi): per la gestione delle primitive grafiche
  \item oggetti kernel: accessibili da ogni processo
  \end{itemize}
\item Il kernel alloca un vettore di kernel handle che sono lockate in memoria (non possono essere swappate su disco)
\item int Closehandle(HObject); Rilascio di un oggetto kernel chiamando tale funzione
  %% ASCOLTA quando si deve fare la closehandle
\end{itemize}

\section{Gestione degli errori}
Ogni richiesta al sistema operativo pu\`o fallire.

\section{Processo}
Contesto di esecuzione di un programma.
Spazio di indirizzamento virtuale.
\begin{itemize}
\item codice
\item stack dei thread
\item heap
\end{itemize}

\subsection{Spazio di indirizzamento}
In ambiente a 32 bit, la memoria massima accessibile per tutti i threads \`e circa 2 GB. \`E possibile dimensionare lo stack di un thread, tenendo conto di sottodimensionamento (che pu\`o portare a stack overflow) e a sovradimensionamento (superare il limite massimo di memoria accessibile).
In un'architettura a 64 bit, il problema del dimensionamento \`e meno rilevante, avendo molta pi\`u memoria accessibile.

\section{Cambio di contesto tra User e Kernel}
Il passaggio avviene attraverso due system call:
\begin{itemize}
\item SYSENTER
\item SYSCALL
\end{itemize}
Tale passaggio richiede di copiare i parametri dello stack.

Le dll accessibili in modalit\`a user sono:
\begin{enumerate}
\item Kernel32.dll
\item Gdi32.dll
\item User32.dll
\end{enumerate}
Queste si appoggiano alla NtDll.dll.

\section{Oggetto e Handle}
Gli oggetti kernel sono accessibili solo mediante handle opaca, valida per un singolo processo.
Ciascun oggetto \`e dotato di una propria \textbf{access control list} (ACL).

Il rilascio di un Handle avviene per mezzo di:
\begin{itemize}
\item int CloseHandle(HObject):
  tale funzione decrementa il contatore sull'oggetto.
\end{itemize}

Note:
\begin{itemize}
\item un oggetto \`e distrutto quando il suo contatore \`e 0
\item alla creazione un thread ha reference counter pari a 2 (uno al chiamante, uno al chiamato)
\item alcune handle sono ereditabili ma \underline{solo} ai processi \textbf{figli}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Oggetti user:
  per la gestione delle finestre.
\item Oggetti grafici (GDI):
  per la gestion delle primitive grafiche.
\item Oggetti kernel:
  per la gestione della memoria, dell'esecuzione dei processi, per la sincronizzazione e la comunicazione tra processi (IPC).
  \begin{enumerate}
  \item AccessToken
  \item Event
  \item etc.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Gestione degli errori}
\begin{itemize}
\item GetLastError()
\item FormatMessage()
\end{itemize}

\section{Ciclo di vita di un processo}
\begin{itemize}
\item Creazione:
  CreateProcess
\item Terminazione:
  \begin{itemize}
  \item il main del primary thread ritorna al loader del S.O
  \item un thread del processo esegue ExitProcess
  \item un thread di un altro processo esegue una TerminateProcess
  \item tutti i thread del processo terminano la loro esecuzione
  \end{itemize}
\item Valori di uscita del processo:
  GetExitProcess
\end{itemize}

\section{Informazioni relative ad un processo}
\begin{itemize}
\item Sicurezza (DACL)
\item Risorse utilizzate
\item Prioirt\`a
\item Variabili d'ambiente
\item Relazioni padre/figlio
\end{itemize}

\section{Accesso ad un file}
\begin{itemize}
\item CreateFile
\item ReadFile(Ex)
\item WriteFiel(Ex)
\item CloseHandle
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%
% 2. Programmazione concorrente
%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Thread}
%16
Tutti i thread all'interno di uno stesso processo condividono le aree di memoria, nello stesso spazio di indirizzamento, contenenti:
\begin{itemize}
 \item il codice macchina;
 \item le variabili globali;
 \item le costanti;
 \item le variabili nello heap.
\end{itemize}

I thread del processo \ul{non} condividono lo stack, ma ogni thread ha un proprio stack e un proprio Thread Kernel Object.

%9
\subsection{Thread Kernel Object}
Per ogni thread il sistema operativo alloca nella sua memoria protetta un oggetto, chiamato \textbf{Thread Kernel Object}, che memorizza delle informazioni sul thread: proprietà e contesto.

\paragraph{Proprietà} Sono delle metainformazioni sul thread, tra cui:
 \begin{itemize}
   \item \ul{usage count}: è il numero di thread che conoscono il thread:
   \begin{itemize}
     \item alla creazione del thread lo usage count vale sempre 2: il thread è conosciuto dal sistema operativo e dal thread creante;
     \item la memoria del kernel viene rilasciata quando lo usage count scende a 0.\\
     Attraverso la funzione \texttt{CloseHandle()} si può decrementare lo usage count di un thread;
 %\`E importante segnalare al sistema operativo che il thread va terminato, altrimenti le risorse (in particolare la memoria) che questo occupa non vengono rilasciate.\\
   \end{itemize}
   
   \item \ul{exit code}: memorizza il codice di uscita del thread.
   
   %\item \ul{suspend count}: un thread può andare in esecuzione solo se il suspend count vale 0. 
%Un thread pu\`o essere creato con suspend count diverso da uno.
 \end{itemize}
 
%14
\paragraph{Contesto} Rappresenta una fotografia dei registri (user-mode) della CPU, tra cui lo Stack Pointer (SP) e l'Instruction Pointer (IP):
\begin{itemize}
 \item quando lo scheduler sospende l'esecuzione del thread, vengono salvate le informazioni di contesto;
 \item quando lo scheduler riprende l'esecuzione del thread, vengono ripristinate le informazioni di contesto.
\end{itemize}

% \item NTDLL.dll contiene il codice 
% \end{itemize}
% \begin{Cpp}
%   VOID RTLUserThreadStart(f,p){
%     __try{
%       ExitThread((*f)(p));
%     } __exept(e){
%       ExitProcess();
%     }
%   }  
% \end{Cpp}
%Una eccezione di default non solo fa uscire un thread ma anche il processo (quindi tutti i threads ad esso collegato)

\subsection{Schedulazione}
%13
La schedulazione è \ul{a coda circolare} (round-robin), con \ul{quanti di tempo} (~10 ms) assegnati a un thread in funzione della sua priorità. La schedulazione è \ul{con diritto di prelazione} (pre-emptive): thread a priorità più alta possono sottrarre la CPU a thread a priorità più bassa.

Lo scheduler non è un modulo unico, ma è implementato da un insieme di funzioni del kernel che formano il \textbf{message dispatcher}.

%Attenzione: modificare la priorità, usando la funzione SetPriority(), senza capire cosa si sta facendo, spesso ha conseguenze disastrose (priority inversion, deathlock per priorità, ecc.)!

%15
\paragraph{Passaggi di stato} Un thread può assumere i tre stati running, waiting e ready in diversi modi:
\begin{itemize}
 \item ready $\rightarrow$ running: lo scheduler avvia o riprende l'esecuzione del thread;
 \item running $\rightarrow$ ready:
 \begin{itemize}
   \item il thread termina il suo quanto di tempo;
   \item avviene la prelazione da parte di un thread a priorità più alta;
   \item il thread cede volontariamente l'esecuzione a un altro thread (yield).\\
   Siccome in ambiente Win32 non esiste una primitiva di yield, essa può essere simulata chiamando la funzione \texttt{Sleep()} con il parametro \texttt{dwMilliseconds} impostato a 0;
 \end{itemize}
 \item running $\rightarrow$ waiting:
 \begin{itemize}
   \item il thread effettua un'operazione di I/O (da file o dalla rete);
   \item il thread chiama una funzione di attesa (\texttt{WaitForSingleObject()}, \texttt{WaitForMultipleObjects()}) (si rimanda alla sezione~\ref{sez:funzioni_attesa});
 \end{itemize}
 \item waiting $\rightarrow$ ready:
 \begin{itemize}
   \item l'operazione di I/O o la funzione di attesa sono terminate;
   \item un altro thread chiama la funzione \texttt{ResumeThread()};
 \end{itemize}
 \item ready $\rightarrow$ waiting: un altro thread chiama la funzione \texttt{SuspendThread()} (sospensione forzata).
\end{itemize}

\subsection{Creazione di thread}
%7
La funzione \texttt{CreateThread()} permette di creare un thread:
\begin{Cpp}
HANDLE WINAPI CreateThread(LPSECURITY_ATTRIBUTES lpThreadAttributes, SIZE_T dwStackSize, LPTHREAD_START_ROUTINE lpStartAddress, LPVOID lpParameter, DWORD dwCreationFlags, LPDWORD lpThreadId);
\end{Cpp}

\paragraph{Parametri}
\begin{itemize}
\item \texttt{lpThreadAttributes}: il contesto di sicurezza (predefinito = valore \texttt{NULL});
\item \texttt{dwStackSize}: la dimensione massima dello stack (predefinito = 1 MB, valore \texttt{0});
\item \texttt{lpStartAddress}: l'indirizzo della funzione principale (stile C) da cui il thread deve partire;
\item \texttt{lpParameter}: un eventuale parametro da passare alla funzione principale del thread;
\item \texttt{dwCreationFlags}:
\begin{itemize}
  \item valore \texttt{0}: il thread deve essere attivato appena possibile (il thread entra nella coda dello scheduler);
  \item valore \texttt{CREATE\_SUSPENDED}: il thread verrà attivato in seguito con \texttt{ResumeThread()};
\end{itemize}
\item \texttt{lpThreadId} {\footnotesize [retval]}: l'identificativo del thread.
\end{itemize}

\paragraph{Valore di ritorno} L'handle\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:handle}.} del thread.

%12
\paragraph{Wrapper} Le librerie standard del C sono state progettate per un sistema mono-thread $\Rightarrow$ le variabili globali sarebbero condivise tra tutti i thread e verrebbero accedute senza sincronizzazione. Per la funzione \texttt{CreateThread()} sono disponibili due wrapper, \texttt{\_beginthread()} e \texttt{\_beginthreadex()}, che garantiscono che le variabili globali delle librerie standard del C non siano condivise tra i thread.

\subsection{Terminazione di thread}
%10
Un thread può terminare in diversi modi:
\begin{itemize}
 \item la funzione principale del thread ritorna (senza eccezioni);
 \item funzione \texttt{ExitThread()} (wrapper: \texttt{\_exitthread()}, \texttt{\_exitthreadex()}): il thread termina se stesso;
 \item funzione \texttt{TerminateThread()} (wrapper: \texttt{\_endthread()}, \texttt{\_endthreadex()}): un altro thread all'interno dello stesso processo termina il thread;
 \item funzione \texttt{ExitProcess()}: il processo termina se stesso e tutti i thread al suo interno;
 \item funzione \texttt{TerminateProcess()}: un altro processo termina il processo e tutti i thread al suo interno;
 %9
 \item la funzione principale del thread ritorna con un'eccezione, e il codice di startup (in NTDLL.dll) chiama la funzione \texttt{ExitProcess()}.
\end{itemize}

%11
\paragraph{Perdite di memoria}
Le funzioni \texttt{ExitThread()}, \texttt{TerminateThread()}, \texttt{ExitProcess()} e \texttt{TerminateProcess()} \ul{non} chiamano i distruttori degli oggetti allocati nello stack del thread $\Rightarrow$ si potrebbero verificare delle perdite di memoria. Quando il thread principale intende terminare l'esecuzione di un thread secondario, occorre perciò evitare perdite di memoria sfruttando ad esempio una \textbf{variabile condivisa} di tipo booleano, che deve essere ispezionata periodicamente dal thread secondario:
\begin{enumerate}
  \item il thread principale imposta la variabile condivisa al valore \texttt{false};
  \item il thread principale attende la terminazione del thread secondario con una funzione di attesa (\texttt{WaitForSingleObject()}, \texttt{WaitForMultipleObjects()}) (si rimanda alla sezione~\ref{sez:funzioni_attesa});
  \item il thread secondario, quando si accorge che la variabile condivisa è impostata al valore \texttt{false}, ritorna dalla funzione principale appena possibile.
\end{enumerate}